
著者　石山 宏一【いしやまこういち】 （2019年7月更新）

1947年秋田市生まれ。1965年秋田県立秋田高校卒業。「グルー基金」（米国大学留学制度）奨学生選抜試験合格、渡米。1969年ミドルベリー大学教養学部政治学科を卒業し B.A.（学士号）を取得。1970年タフツ大学フレッチャー法律外交大学院修士課程 を修了して国際関係論で M.A.（修士号）を取得。

その後、帰国して（株）サイマル・インターナショナル会議通訳者（1971年）、東京大学教養学部研究生（1972年）、AP通信 （米国）記者（1973年）、ザ・タイムズ（ロンドン）記者（1980年）、ストレーツタイムズ（シンガポール）記者（1983年）、ビジネスタイムズ（シンガポール）記者（金融担当1988年）、駒沢女子短期大学英語英文科助教授（1992年）を経て1999年4月桐蔭横浜大学法学部助教授、2004年同教授、2010年4月同客員教授となり、2018年3月定年退職。現在はフリージャーナリスト。

その他、日本経済新聞国際二部（英文日経）嘱託記者、サイマルアカデミー非常勤主任講師（時事英語）、日本テレビ多重放送同時通訳ニュースキャスター、日経国際ニュースセンター顧問（非常勤）、早稲田大学大学院政治学研究科（ジャーナリズムスクール）非常勤講師等も勤めた。

専門分野はビジネス英語（特に金融英語）、時事英語（特に日本語の新語英訳）、国際経済学（特にアセアン［東南アジア諸国連合］経済）、ジャーナリズム論。

編著書に『「歩きスマホ」を英語で言うと？―時事語・新語で読み解く日米の現在（いま）』（小学館）、『ポケットプログレッシブ英和・和英辞典』（小学館）、『現代用語を英語にする』（ジャパンタイムズ）、『項目別日米時事新語辞典』『日本的英語の誤典』（いずれも自由国民社）、『ジャンル別トレンド日米表現辞典』（小学館）ほか多数。

 - https://l-world.shogakukan.co.jp/colum/ishiyama.html
 2021年 10月 13日 水曜日 08:30:06 JST
